\section{Neue Webtechnologien}
\subsection{Google Polymer}
Polymer Einleitung!
\subsection{Wozu Polymer Elemente}\label{Wozu Polymer Elemente}
Polymer Elemente versuchen so genannten Boiler-Code zu vermeiden. Als Boiler-Code wird die Verschmelzung verschiedener Programmiersprachen innerhalb einer Datei oder eines Elements bezeichnet. Boiler-Code ist häufig in Web-Seiten zu finden. 

Um eine HTML-Element zu erstellen wird als Grundgerüst HTML verwendet. Zusätzlich enthält das HTML-Element aber auch CSS um das aussehen zu beeinflussen. Um ein HTML-Element dynamisch oder interaktiv zu gestalten wird meist zusätzlich auch noch Java-Skript oder AngularJS verwendet. Typischer weise findet mal alle drei Sprachen in einer HTML-Datei oder in getrennten Dateien. 

Jedoch haben beide Ansätze Nachteile. Bei der Vereinigung verschiedener Sprachen in einer Datei, leidet meist die Übersicht, denn CSS, Java-Skript und zugehöriges HTML muss nicht an festen Positionen sein. So kommt es öfter vor, dass zusammengehörige Elemente innerhalb einer Datei weit auseinander stehen.

Der Ansatz die verschiedenen Sprachen zu trennen, beseitigt zwar das durcheinander innerhalb der HTML-Dateien, jedoch entstehen hier wieder neue Probleme. Wenn alle Sprachen strikt in verschiedenen Dateien sind, ist es oft nur schwer nachzuvollziehen, welches Java-Skript zu welchem HTML-Element gehört. Für außenstehende Programmiere ist dies oft eine unlösbare Aufgabe.

\subsection{Was macht Polymer aus}
Polymer wiederum geht, im Gegensatz zu den beiden im Abschnitt \ref{Wozu Polymer Elemente} genannten, einen dritten sehr eleganten Ansatz. Grundsätzlich kommen bei Polymer verschiedene Programmiersprachen und Konzepte wieder zusammen in eine HTML-Datei. 

Der entscheidende Unterschied jedoch ist, das HTML, CSS und Skripte ihre festen Bereiche haben, in denen sie implementiert werden. Dies gestaltet die HTML-Datei des jeweiligen Elements sehr übersichtlich. 

Ein weiterer Vorteil ist, dass in der Web-Seite, in der das Element Verwendung findet nur noch ein einzelner Tag zu sehen ist, der auf das Polymer Element verweist.

Damit der Polymer das entsprechende Element parsen kann muss vor der Verwendung das jeweilige Element über den HTML-Link-Tag eingebunden werden.

\subsection{Ein eigenes Polymer Element erstellen}
Um zu zeigen, wie einfach es ist auf Basis von Polymer Elemente selbst zu erstellen folgt in den nun kommenden Abschnitten nun Beispiel, welches im Kapitel \ref{Zusammenspiel der Technologien} in Typo3 eingebunden wird.

\lstinputlisting[language=html, caption=Beispiel für ein eigenes Polymer-Element, label=Polymer Element, captionpos=b]{Code/polymer_element.html}

Als erstes wird der Polymer-Link hinzugefügt, welcher immer vorhanden sein muss. Danach folgt der Tag "`dom-module"', welcher die genaue Beschreibung des Elements enthält. Im "`template"'-Tag wird das HTML eingefügt, welches das Element beinhaltet. Hierauf kann optional ein "`style"'-Tag folgen, in welchem der Style des HTML-Elements per CSS angegeben wird. 

\subsubsection{CSS für ein Element}
Die Definition von CSS hat nur Einfluss auf das jeweilige Template. Elemente außerhalb des Element-DOM werden von dem hier definiertem CSS nicht beeinflusst.

Es ist jedoch umgekehrt möglich, CSS-Klassen zu nutzen, im globalen CSS beschrieben sind. Eine erneute Einbindung der CSS-Datei in das Polymer-Element ist nicht notwendig.
Die Verwendung von CSS-Abhängigkeiten in Polymer ist jedoch unschön, da dies ein Element gegebenen Falls auf Web-Seiten beschränkt, welche diese bestimmte CSS-Datei verwenden.
Es ist somit in den meisten Fällen besser keine CSS-Abhängigkeiten in Elementen zu verwenden, vor allem dann wenn diese öffentlich sind.

Im Listing \ref{Polymer Element} wurden CSS-Abhängigkeiten zu MaterializeCSS (Abschnitt \ref{MaterializeCSS}) aufgebaut, eine Begründung hierfür ist im Kapitel/Abschnitt (?????) zu finden.

\subsubsection{Element-Script}
Der "`script"'-Tag enthält das jeweilige Skript zum Element. Es ist JSON-Notation gehalten und basiert auf Callbacks.

\paragraph{Registrierung}
\lstinputlisting[language=html, caption=Polymer-Element Registrierung, label=Element Registrierung, captionpos=b]{Code/element_registration.html}

Als erstes wird das Element registriert. Dieser Teil des Skriptes muss also immer vorhanden sein, damit das jeweilige Element überhaupt dargestellt werden kann.

\paragraph{Handler}

\lstinputlisting[language=html, caption=Polymer-Element Handler, label=Element Handler, captionpos=b]{Code/element_handler.html}

Als nächstes können verschiedene Callbacks folgen, wie im Beispiel oben der Klick-Handler.Innerhalb des Handlers kann ein Java-Skript definiert sein, das ausgeführt wird, wenn der jeweilige Handler getriggert wird.

\lstinputlisting[language=html, caption=Polymer-Element Handler Registration, label=Element Handler Registration, captionpos=b]{Code/element_handler_registration.html}

Damit ein Handler überhaupt zum Tragen kommt, muss er innerhalb des HTML-Tags für das dass jeweilige Skript sein soll registriert werden.

\paragraph{Attribute}
\lstinputlisting[language=html, caption=Polymer-Element Attribute, label=Element Attribute, captionpos=b]{Code/element_attributes.html}

Attribute, welche das Polymer-Element haben soll, müssen ebenfalls im Skript definiert werden.

Das Attribut "`owner"' wird im Beispiel als String definiert, und hat den Standardwert "`Daniel"'.
Jedes im Skript definiertes Attribut lässt sich bei Verwendung des Elements wie ein normales XML-Attribut verwenden. Wird bei Verwendung des Elements das "`owner"'-Attribut nicht angegeben, so ist es "`Daniel"'. 
Um den Inhalt des Attributs im Template zu verwenden, muss es in doppelten geschweiften Klammern aufgerufen werden. So kann zum Beispiel ein B-Tag wie folgt geschrieben werden.

\lstinputlisting[language=html, caption=Polymer-Element Attribute benutzen, label=Element Attribute benutzen, captionpos=b]{Code/element_attributes_use.html}

\subsubsection{Zusammenfassung}
Polymer bietet wie gezeigt wurde eine echte Alternative zum normalen Web-Seiten-Boiler-Code. Durch die Verwendung von Polymer-Elementen entsteht keine nennenswerte Verzögerung beim parsen einer Web-Seite durch den Browser.
Es bietet sich daher an, bei Neuentwicklungen auf Polymer zu setzen.

Ob und wie eine Intergration von Polymer in Typo3 möglich ist, wird im Kapitel \ref{Zusammenspiel der Technologien} näher beschrieben.

\subsection{AngularJS}
\subsection{HTML5}
\subsection{CSS3}
\ac{CSS} ist eine Designsprache für HTML und ist deshalb eine der Hauptkomponenten der Webentwicklung. Mit Hilfe von \ac{CSS} ist es möglich einzelne HTML-Elemente oder Gruppen zu stylen.
Seit der ersten Version die 1993 erschien, wird CSS kontinuirlich weiterentwickelt und ist heute auf praktisch jeder Web-Seite im einsatz.

Auf der Basis von CSS entwickelten sich im laufe der Jahre immer mehr Frameworks, welche einen Designansatz umsetzten und fertige Klassen für die Verwendung bereitstellen.
Eines der heute am häufigsten anzutreffenden \ac{CSS}-Frameworks ist "`Bootstrap"'.

Innerhalb der PDV Systeme Erfurt wurde beschlossen das neue Supportportal im "`Material Design"' aufzubauen. Als "`Material Design"' werden Gestaltungsrichtlinen von Google bezeichnet, welche angeben wie eine Android-Applikation oder eine mobile Web-Seite für Android aussehen sollte.

Das "`Material Design"' ist ein flaches Design, und geht von der Metapher aus, dass der Bildschirm Papier ist. Jedes Element soll sich also wie reales Papier verhalten und auch so aussehen.
Obwohl das Design sehr schlicht gehalten ist, so kann mit viel Farbe gearbeite werden.
\cite{MaterialDesign}

Die nun folgenden Betrachtungen beziehen sich auf die Umsetzung im "`Material Design"'.

\subsubsection{Bootstrap}
Bootstrap ist ein \ac{CSS} Framework, welches von "`Twitter"' entwickelt wird und das unter der "`MIT-Lizenz"' frei erhältlich ist. Durch den modularen Ansatz von Bootstrap ist es sehr leicht möglich das Framework um eigene Style-Anweisungen zu ergänzen.
\cite{Bootstrap} \cite{WikiBootstrap}

Bootstrap baut auf dem Less-Parser auf. Less ist eine Sprache, die es sich zum Ziel gesetzt hat das schreiben von \ac{CSS} möglichst einfach und effizient zu machen. Geschriebender Less-Code muss in \ac{CSS} geparst werden.

Das Bootstrap Framework kann entweder direkt als fertiges \ac{CSS}-Framework oder als Less-Code heruntergeladen werden.

Ein Nachteil von Bootstrap ist, dass es nicht leichtgewichtig ist. Zwar kann es sehr gut erweitert werden, dies macht jedoch das Framework auch Schwerfällig. 
Soll zum Beispiel ein Bootstrap-Template für das "`Material Design"' verwendet werden, muss zunächst das "`standard Framework"' eingebunden werden. Ein Template wie "`Material Design for Bootstrap"' überschreibt dann nach der Einbindung zum Teil das standard Framework und ergänzt es um eigene Klassen.
Der Vorteil bei diesem Vorgehen ist ganz klar, dass ein bestehendes Template relativ leicht ausgetauscht werden kann, ohne dass der eigentliche HTML-Code der Web-Seite angepasst werden muss.

Dieser Vorteil wird schnell zum Nachteil, wenn eine Web-Seite erstellt werden soll bei der es auf Geschwindigkeit ankommt. Durch das überscheiben des standard Frameworks wird zusätzliche Zeit beim parsen der Web-Seite benötigt, was vorallem bei älteren PCs auffällt. 
Zusätzlich steigt der Overhead beim laden einer Seite, da mehr CSS geladen wird, als tatsächlich benötigt wird.

Standardmäßig enthält Bootstrap zum Beispiel keinen Date-Picker, welcher jedoch in einem Supportportal unerlässlich ist. Auch "`Bootstrap Material"' enthält keinen Date-Picker im "`Material Design"'.
Durch den modularen Aufbau von Bootstrap kann natürlich schnell und einfach ein entsprechendendes Template ergänzt werden. Dies bedeutet aber wieder zusätzlichen Overhead.
\cite{MaterialBootstrap}
\subsubsection{MaterializeCSS}\label{MaterializeCSS}
Ein anderes Framework, welches die Design-Richtlinien des "`Material Design"' umsetzt ist das noch recht neue Framework "`MaterializeCSS"'. 
MaterializeCSS ist ein eigenständiges Framework, welches versucht alle gegebenen Gestaltungsrichtlinen möglichst elegant und performat umzusetzen.

Die MaterializeCSS Quellen sind mit \ac{SASS} geschrieben, und müssen vor der Verwendung in CSS komiliert werden. Dieses Vorgehen hat meherer Vorteile. So ist es zum einen sehr einfach möglich das Framework um eigene Style-Objete zu erweitern. Zum anderen hat es den Vorteil, dass die Farbgebung des gesamten Frameworks an einer Stelle zusammen gefasst ist. 
Soll also die Farbgebung geändert werden, so werden in den \ac{SASS}-Quellen des Frameworks die Farben zentral angepasst. Nach einer erneuten kompilierung stehen dann die Farben im gesamten Framework zur Verfügung.
Ohne dieses Vorgehen müssten die entsprechenden Farben an unzähligen Stellen innerhalb der \ac{CSS}-Datei angepasst werden.
\cite{Materialize}
Ein weitere Vorteil von MaterializeCSS ist, das viele Templates wie ein Date-Picker im "`Material Design"' schon vorhanden sind. Diese Templates können ohne zusätzlichen Overhead verwendet werden.

Auch wenn MaterializeCSS noch sehr jung im Vergleich zu Bootstrap ist, so ist es doch eine gute alternative, wenn eine Web-Seite im "`Material Design"' umgesetzt werden soll.
\subsection{PHP7}
\subsection{Google Dart}
\section{Zusammenspiel der Technologien}\label{Zusammenspiel der Technologien}
\section{Zusammenfassung}
\section{Fazit}